{
	"Kin_0": {
		"question": "이제 딱 만 10개월된 아기 수유량이 너무 적어 고민입니다 일권장 수유량은 아기의 권장 영양소 때문인가요 이유식양을 줄여서라도 최소권장량을 먹이는게 맞을까요 원래는 이유식 중간중간 보리차를 몇모금씩 줬었는데 수유량이 급격히 줄면서 분유보충을 하느라 보리차도 안주게되는데 괜찮을지요3 보리차는 언제부터 얼만큼씩 주는게 좋을지4 이런 식으로 먹이다보니 낮잠자고 하다보면 간식 먹일 시간이 없던데 이렇게 끼니 맞추기도 빠듯한데 간식을 꼭 줘야하는이유가 어떤 영양소 때문인지소아과 의사님들 답변 부탁드립니다 이유식2회 수유텀 현황 오전 8시 수유 160ml오전 11시 이유식 200ml오후1 2시쯤 수유 120ml오후 5시쯤 수유 120ml오후 7시 이유식 200ml오후 8시 9시 자기전 수유 조금 100ml한번에 200ml씩 잘 먹던 분유를요즘에는 점점 먹는 양이 줄더니이제는 100ml정도 밖에 안먹습니다 이유식은 한번에 200ml씩 잘 먹습니다 수유는 일평균 이상은 해야 한다고 알고 있어서이유식 량을 150정도로 줄이고 분유를 100정도로 보충을 해줘서 겨우 하루에 600ml를 먹이는 상황이구요 이제 이유식도 하루 3번씩 먹여야 하는데 ㅠㅠ어떻게 해야하나 고민입니다",
		"answer": "초보 부모를 위한 의사 아빠의 육아 상식 사전 저자 서정호 출판 길벗 발매 안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 서정호 입니다  ​  돌 이전에 수유를 어느정도 해야 하는것은 분유 안에 있는 중요 영양소들의 칼로리도 필요하지만 미량이지만 여러가지 영양소들이 골고루 들어가 있기 때문입니다  ​  이유식은 분유보다 칼로리는 많지만 필수 영양소들은 골고루 섭취하기에는 한계가 있습니다  ​  일단 수유 3회 이유식 3회는 돌 이전까지는 해야 합니다  ​  수유양을 하루 총 유지하는 선에서 이유식을 진행해 볼 것을 추천합니다"
	},
	"Kin_1": {
		"question": "22키로출생 90일 현재 9킬로그램 여아입니다 잠이많고 수유량이 적어 고민입니다 보통 밤 9시쯤잠들고 8시쯤일어나며 밤수유는 끊은지 오래되었습니다 낮에 3시간 간격 유축모유 분유 혼합하며 분유는 1회만 수유하고 합해서 하루평균 6회 수유합니다 1회수유량이 130정도이나 보통 110먹습니다 그래서 수유하면 하루 600정도밖에 되질않아서 고민입니다 밤수유 안하는 거나 낮에 5회수유할때는 아기가 잠이 많아서 아기가 끊은 거고 ㅠㅠ 아가가 낮에도 길게 자서인데 깨워먹이려해도 아침이나 밤엔 안깨구요 ㅡㅡ 새벽에 잠잘때 먹이면 속을 좀불편해합니다 직수할때도 너무 물고 잠만자고 못먹어서 젖병수유로 바꾼건데 여전히 잠이 많네요 더먹이려고 안고돌아다니다가 먹이고 트림을 중간중간 시키고 먹여도 여지없이 양만 먹고 울며 거부해서 아예 섭취거부올까봐 더먹이지도 못하고 가끔 졸면서 먹으면 그때 160정도 잠결에 먹입니다 아침에 6시쯤깨워서 수유횟수를 늘리려 해도 안깨구 ㅡㅡ 밤에도 마찬가지입니다 어떻게 하는게 좋을까요 참고로 분유는 소화를 잘 못시켜서 소화잘되는 분유로 적응시켜서 쉽게 교체하기도 어렵고 젖병은 4번정도 바꿔서 그나마 잘먹는것 사용중이고 최근 젖꼭지 단계도 높여줬어요 ㅠ",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 강영록 입니다 지금 먹는 양이 부족한 지는 체중 증가되는 정도를 보고 평가합니다 아가는 자기나름대로 잘먹는데 엄마가 안먹어서 걱정하고 자꾸 먹이려고 하면 아가가 소화가 안되서 오히려 더 안먹는 경우가 있습니다 너무 걱정하지 않아도 될 것 같습니다 감사합니다"
	},
	"Kin_2": {
		"question": "4개월 15일 여아를 키우는 아빠입니다 지금까지 2시간에 한번 분유 120미리 먹이고 야간에는 분유 먹인후 2시간이후 또먹이고4시간 이후 먹입니다 이방법이 맞는건지요 제가 아무것도 몰라 여기 적어봅니다 또한 누워서만 먹였는데 이게 안좋은 건가요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 고시환 입니다 모유수유아라면 아이가 달라할 때마다 보챌 때마다 물린다 해도 무방하지만 분유는 수유량이 바로 칼로리가 되기에 수유량을 조절하여줄 수 있어야만 합니다 생후 6개월 이전의 아이들에게 권해지는 하루 총 섭취 칼로리는 600칼로리입니다 분유는 1cc가 1칼로리라 보시면 됩니다 즉 하루 총 수유량은 내외로 조절이 이루어질 수 있어야만 합니다 분유 뒤에 적힌 양은 다소 과한 기준으로 적혀 있고는 합니다 수유자세도 누워서가 아닌 모유수유와 동일한 자세로 수유를 할 수 있어야 기도로 분유가 들어가는 것을 막을 수 있고 수유 후에는 공기유입으로 인하여 트림을 꼭 시킬 수 있어야만 합니다 감사합니다"
	},
	"Kin_3": {
		"question": "안녕하세요 생후3개월된 딸 아이인데요 생후1개월전까지는 잘먹었었는데 그 후로 먹는 양이 적었었지만 거부없이 먹었고 생후2개월에 접어들면서 먹는 양이 적을 뿐더러 뱉어내고 밀어내고 힘주며 용쓰고 자지러집니다 생후2개월에 하루 총 600ml먹었었고 쭈욱 양이 늘지 않고 왔다갔다합니다 이마저도 자기가 먹고 싶어 먹는게 아닙니다 600먹이기도 힘이 들어요 4시간 간격으로 100씩 먹이려 노력하고 있으며 새벽에 두번 수유하는데 그 때는 잠결에 먹지만 그 외에는 항상 먹을 때마다 바로 먹거나 자기 의지로 먹은 적이 없습니다 낮에는 늘 억지로 먹이거나 재워서 잠결에 먹이곤 합니다 86에 태어나 94일 된 지금은 5키로 입니다만 먹이는게 힘들어 좀 안먹인날은 몸무게가 빠지고 또 걱정되어 억지로 먹이면 또 조금씩 몸무게가 늘고를 반복하고 있답니다 빈 젖병만 주면 빠는데 분유들어간 젖병만 주면 안먹어서 분유란 분유도 다 바꿔봤으나 호전되는 분유가 없습니다 하루 굶겨도 보고 시간텀을 길게도 둬봤지만 상황은 똑같고 100ml이상 먹지도 않아요 병원에 가봤으나 가스가 좀 차있지만 괜찮다는 소견이고 억지로 주는게 맞는건지ㅠ 억지로 줘서 더 거부하는건지ㅠ그치만 달래가며 먹여도 40분동안 안먹다 결국 잠이 들어요수유시마다 애기도 저도 땀만 흘려요정말 방법이 없는 건가요 ㅠ 아기는 이대로 괜찮은건지요 먹는 양이 적어 성장발달에 문제가 생길까 걱정입니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 고시환 입니다 아이는 개월에 맞는 체중발달을 보이고 있습니다 많은 경우 아이는 이미 필요한 양만큼 충분한 수유를 했지만 엄마의 기준보다 적어서 필요없는 걱정을 하는 경우가 대부분이고는 합니다 먹는 양을 보지 마시고 아이의 체중증가 소변량 활동량을 보는게 우선이고 또한 생후 6개월 이전까지는 하루 총 수유권장량은 이하입니다 생후 6개월 이전 하루 총 섭취 칼로리는 600칼로리가 권장칼로리인대 분유는 수유량이 바로 칼로리가 되는 것입니다 너무 불안해하지 마시고 편한 육아를 권해드립니다 감사합니다"
	},
	"Kin_4": {
		"question": "안녕하십니까 자연분만으로 태어난 7주반된 남아 입니다 처음엔 모유와 우유를 같이 먹였으나 생후 4주쯤 부터는 토를 심하게 해 지금은 우유만 먹이고 있습니다 우유를 먹이면 트림도 시키고 30분이상 안아 주는데도 하루에 한두번 꼴로 코와 입으로 우유를 마구 뿜어냅니다 소아과에서 2번 진료를 받고 토하지 않는 약을 먹였으나 그다지 효과는 없었습니 다 내과에도 1번 진료를 받았는데 정상이라고 아무런 치료도 필요 없다고 했습니다 병원에선 주로 몸무게와 변의 상태로 별이상이 없다고 하시더 군요 태어났을때 4kg이었으며 이후 일주단위 몸무게와 수유량 입니다 출생 1주 2주 3주 4주 5주 6주 7주 kg입니다 ml입니다 위와 같이 4주 지난 즈음해서 우유를 뿜듯이 토하는 바람에 수유량을 많이 줄였 고 모유수유는 중지했습니다 수유는 낮엔 2시간 30분 정도의 간격이며 밤에는 1번 정도 울면 주기도 하고 아침 까지 계속 잘때도 있습니다 변의 양과 내용은 거의 비슷하며 주기는 2일3회에서 3일2회 정도로 줄었습니다 지금은 정도를 주며 토는 덜하지만 가끔 맑은 물을 흘리듯 뱉고 배가 고파서 인지 거의 종일 칭얼댑니다 다른 분들의 글에 보이는 위식도역류증 유문협착증 증상과 유사해 보이는데 이 대로 두어도 될지 수술등의 치료를 해야 만 하는지요 이대로 둔다면 현재의 수유량 이 적어 성장에 지장을 주지는 않을 까요 긴 글 끝까지 읽어 주셔서 감사하며 좋은 답변 부탁 드리겠습니다 보탬 제가 검색해본 최고의 소아과 였습니다 상세한 FAQ란을 만들어 두고 유사한 질문은 그 번호만 가르쳐 주시면 글올리 시는 선생님들의 수고도 들고 방문자들은 좀더 자세한 정보를 얻을수 있지 않을까 합 니다",
		"answer": "안녕하세요 닥톡 네이버 지식iN 상담의 김우성 입니다"
	},
	"Kin_5": {
		"question": "신생아에 대한 질문입니다 저는 현재 해외에 거주중인데 주변 지인들이 대부분 연령이 높은 축이라서육아정보에 혼동이 오고 있어 몇가지 질문을 드립니다 현재 생후 30일남아 출산 시 현재 모유 수유를 하고 있는데 별도로 보리차를 끓여 먹이라고 함 비오비타를 먹이라고 함 현재 생후 30일이 지났는데 일본인 소아과 의사가 리퀴드형 비타민을 먹이라고 함 놀랬을때는 기흉환을 먹이라고 함 아기가 젖을 잘 못 물어서 직수를 하면 잘 토함 유축을 하고 있는데 젖이 마른다고 무조건 직수를 하라고 권함 유축은 3시간마다 일정한 양을 유축하고 있음위의 질문들에 전문가님의 조언을 구합니다 가능 여부와 사유를 적어주시면 해외에서 아기를 키우는데 큰 도움이 될 것 같습니다 감사합니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 소아청소년과 상담의 서정호 입니다 모유에 이미 충분한 수분이 포함되어 있으므로 추가의 수분 섭취는 불필요하고 오히려 수유를 방해할 수 있습니다 먹일 수는 있으나 모유 수유하는 1개월 아이에게 일반적으로 권장하지 않습니다 아이가 비타민을 먹어야 하는 의학적인 이유가 있는 것이 아니라 단순 보충의 의미라면 굳이 먹일 이유는 없습니다 불필요하고 오히려 아이에게 해가 될 수도 있습니다 먹이지 말 것을 적극 권장합니다 유축기에 의한 자극은 아이의 직접 수유에 의한 자극보다 약하기 때문에 수유량이 점점 줄어들 가능성이 높습니다 감사합니다"
	},
	"Kin_6": {
		"question": "이번달이 돌인 여자아기를 키우는엄마에요아침6시나7시에 일어나서 분유180먹구요 낮에는3번160자기전 160한번더 먹고 자요 중간에 치즈나 사과 빵등등 간식먹이고 간혹 과자도조금줍니다 현미쌀과자 얼마전 2차영유아검진했는데 이젠 빨대컵에 분유를먹이고 이유식을3번 꼬박꼬박 먹이라고 하시더라구요근데 오늘 6시에180 젖병에 우유먹고 11시에 빨대컵에줬더니 분유를안먹네요 이렇게분유떼는건가봐요 근데문제는 이유식을 잘안먹어요 그래서 닭고기구워서 으깬다음 맨밥에 김이랑싸서 먹이는데너무잘먹어요 물론 닭고기나소고기는 거늬밷어냅니다 밥에숨겨서 먹이김하는데 고기양이 좀적어요 맨밥에 김싸서 먹여도되는지궁금해요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 소아청소년과 상담의 서정호 입니다 우선 수유량이 지나치게 많습니다 돌 이후라면 생우유로 바꿔서 하루 미만으로 먹이는 것이 적당합니다 우유를 많이 먹는만큼 당연히 이유식 밥은 적게 먹을 수 밖에 없고 이는 영양 부족 혹은 불균형으로 이어질 수 있습니다 밥에 김 싸 먹는 것이 문제라고 볼 수는 없으나 다른 단백질이 있는 반찬과 같이 먹여야 합니다 감사합니다"
	},
	"Kin_7": {
		"question": "출생당시 50cm로 태어났습니다 조리원에서부터 생후30일까지만 해도 분유 유축한거 2시간간격으로 먹었었고 30일째 되던날 몸무게는 늘면서 걱정될것은 없었습니다 근데 그후로 먹는양이 늘지도 않고 오히려 3시간 간격으로 먹으며 밤에는 4시간씩 자고 깨서 분유주면 40ml밖에 먹지않아요모유도 이제 거의 나오지 않아 유축은 안하고 직수시도하고 있으나 한번시도하면 좀 빨다 그냥 자고 분유라도 주려하면 안먹으니 직수도 못하고 분유라도 먹어라하는 심정으로 분유만 주는데 분유조차 먹는양이 늘지않아요 억지로 100ml주려하면 울고불고 밀어내고 뱉어내고 헛구역질하고ㅠㅠ오늘은 오히려 몸무게가 4kg으로 11일동안 2키로가 줄었어요ㅠ소화능력이 부족한건지 어디가 아픈건지 무슨 문제가 있는지 알수가 없어 이렇게 질문한번해봅니다ㅠㅠ그리고 먹는양이 너무 적으면 키크는데도 영향이 있는거죠 키도 53cm밖에 안컸어요ㅠ",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 고시환 입니다 아쉽군요 혼합수유도 그러하고 유축해서 수유를 한 것도 ㅜㅜ 모유는 아기에게 줄 수 있는 엄마의 가장 기본적이면서도 큰 사랑입니다 직모수유와 유축도 아기에게 주는 영향이 다릅니다 모유는 그 성분만이 아닌 수유과정을 통해 아이의 근육발달은 물론 지능발달에도 영향을 주는 것이어서 아쉽다 할 것입니다 키는 지금 개월에는 논할 문제가 아니며 체중증가를 너무 짧은 기간으로 보는 것은 좋지 못합니다 지금 개월에 분유 하루 총 수유량은 전후면 충분합니다 아이의 수유량만이 아닌 소변양 노는 모습 체중증가패턴 등을 체크해볼 것을 권해드리며 예방접종 시 소아과에서 사전진료를 통해 아이의 그때 그때의 건강도를 보고 논의할 것을 권해드립니다 감사합니다"
	},
	"Kin_8": {
		"question": "안녕하세요 이번 10월5일 아빠가 된 31살 가장입니다 첫 아이다 보니 모르는 것 투성이네요 부모님께 여쭈어 보는 것도 한계가 있구요 애기 엄마가 거의 한두시간 간격으로 젖을 물리기는 하는데요 물리기만 하면 자기 일쑤라서 먹는 건진 아닌지 잘모르겠습니다 3시간에 한번씩 유축기로 하는데 맛사지 하면서 하면 겨우나와요 10정도 나올때도 있구요 도와주기는 하는데 엄마의 마음만큼은 안되겠지요 이러다가 모유가 안나오면 어쩌나며 아이가에게 모유를 넉넉히 주지 못하는 것 같다며 속상해하네요 ㅜ ㅜ임신기간 중 체중은 본체중에서 이상 늘었구요 골반이 작아 진통끝에 제왕절개로 나았구요 회복은 다되어가는데 모유랑이 차이가 많이 나네요 조리원에서 스틸티라는걸 줘서 먹고는 있는데 얼마나 먹어야 하는지 인터넷에 보니 촉진제 촉진차 많이 있던데 효과가 좋은가요 또 소아과에서 도 모유촉진약을 지어 준다는데 궁금한네요 좋다면 추천 부탁드립니다 또 회복기간과 수유기간 중 먹어야 할 영양소가 있다고 하는데 칼슘 철분 기타등등여러가지 있다고 들었습니다 저희가 좋은 아빠와 엄마가 될 수 있도록 부탁드립니다",
		"answer": "안녕하세요 대한산부인과의사회 임신 출산 불임 모유수유연구회 네이버 지식인 상담의 서정식입니다 모유의 양을 측정하기는 어렵습니다 유축해서 나오는 양 고여있는 양 이 다가 아니라 수유중에 모유는 계속적으로 만들어져서 나오기 때문입니다 아기가 모유만 먹고 정상적으로 성장 발달한다면 그 양은 충분한 것입니다 수시로 자주 물려서 충분히 먹게해주시고 수유부는 탈수에 빠지지 않게 수분 섭취 잘 하고 국물 많은 음식이 좋음 골고루 잘 드시고 철분 보충해주고 젖량을 늘게하는 약물들이 있습니다 정 필요하면 먹어도 됩니다 인터넷에서 엄마젖최고 라고 치시면 여러 가지 정보를 얻을 수 있는 싸이트가 있으니 참조하세요 감사합니다 출산하신지 아직 일주일정도 밖에 안되셨네요 수유량을 늘리시는 관건은 자주 물리는것보다 더 중요한게 아기에게 잘 빨리도록 하게 해주는것입니다 아기들은 엄마품에 안기면 편안함을 느끼기 때문에 젖물리는 동안 쉽게 잠이 듭니다 하지만 수유타이밍이라면 재우지 마시고 발바닥을 문지르거나 등을 쓸거나 하여 깨우시면서 수유를 유지하셔야 합니다 마사지 하고 유축기로 아무리 짜도 아기가 빠는것보다 못합니다 유축만으로 완모하신분들은 거의 드뭅니다 아주 유량이 많은분들만 가능해요 현재 마사지로 40정도면 아기가 잘 빨아 줄경우 더 먹는다고 보면됩니다 특히 초반 10분에 나오는 모유는 전유라 하여 수분함량 및 면역력에 관여된 영양소가 많고 그 후에 먹이는 모유는 후유라 하여 지방성분이 많이 함유되어 아이가 살이 붙게하고 포만감을 주게 되어 오래 잘 수 있게 해줍니다 양쪽을 번갈아 먹이는것도 좋지만 한쪽이라도 충분히 빨게 하고 한쪽 젖을 다 물린 후 다른쪽으로 물려야 젖량도 늘고 아이도 충분히 영양공급을 받게 됩니다 스틸티 뭐 약 다 산모분의 수분보충을 위한 일입니다 옛날처럼 못먹고 사는 시대도 아니고 산모분이 식욕이 좋고 평소 음식 잘 드신다 하시면 굳이 약까지 지어 먹이실 필요는 없다 봅니다 대신 먹지 말란 대표 식품들이 있죠 식혜라던지 너무 자극적인 음식들이요 아이가 자꾸 잠드는게 편해서 잠드는 경우도 있지만 먹는양이 너무 적어 지쳐서 잠드는 경우도 있으니 아이 입술이 말라 보이거나 먹을 시간인데도 울지않고 잠만자거나 체중이 증가하지 않으면 혼합수유도 권유해 드립니다 혼합하다가도 완모로 바꿀 수 있습니다 제 답변이 도움이 되셨기를 바랍니다 그렇군요 육아하시기가 초보엄마아빠라서 더욱 힘드실 겁니다 다른 분이 좋은 말씀해놓으셔서 저는 할 말이 없군요 아래 저의 네임카드로 카페에 오시면 모유수유방법이 올려져있습니다 참고하시면 도움이 되실거에요 참 육아에 모른 것이 있으시면 부모님께 물어보시는 것이 제일 좋습니다 안녕하세요 자연주의 출산과 부인과를 전문으로 하는 산부인과 의사입니다 일반적으로 유축기를 사용하는 것보다 직접 수유를 하는 것이 모유가 더 잘 나올 수 있도록 자극합니다 초반에 수유량이 적을 시에는 보충 수유하시면서 지속적으로 같은 시간에 모유를 주게 되면 양이 늘어납니다 초반 적응하는 과정이 쉽진 않아서 자신감이 없고 힘들다면 소아과 진료나 모유수유 전문가의 도움을 받으실 수 있습니다 진료 후 필요시 모유량을 늘리는 약물 치료나 보조적 치료를 고려할 수 있습니다 수유 중 영양은 임신 중과 같이 흡수율이 좋은 천연 비타민과 칼슘 등을 보충하시면서 지속적으로 관리 하시는 것이 좋습니다 감사합니다"
	},
	"Kin_9": {
		"question": "생후 7개월인 남아 비만 여부를 알고 싶습니다 출생 몸무게 키 현재 생후 7개월 몸무게 키 8cm최근 소아청소년과에서 영유아건강검진 6개월 을 받았는데 몸무게 키가 각각 98P로 나왔습니다 의사분께 정확히 얘길 못들어서 그런데비만이라고 볼 수 있을지가 궁금합니다 혹시 먹이는 방법에 문제가 있는 걸까요 모유 분유 혼유 중이고 생후 5개월부터 이유식을 시작했습니다 이유식은 하루 1회 아기 숟가락을 30술 먹이니 대략 150cc정도고나머지 4회를 혼유를 하는데 모유양이 많지 않아 모유 먹인 뒤 배불리 분유를 줄 때도 있고 잠시 일을 할 때가 있어서 분유만 주기도 합니다 한번 수유량은 200cc되는 듯합니다 알러지 약을 먹고 있어 이유식 횟수는 7개월 좀 넘어서 2회로 늘릴 생각입니다 밤중수유 끊기 위해 공갈 젖꼭지를 사용해도 될까요 아니면 끊기 위한 다른 방법이 궁금합니다 원래 백일 지난 뒤 밤중수유 없이 잠을 잘 잤는데 6개월 전후로 밤에 한두 번씩은 깨서 엉엉 울기를 그치질 않습니다 기저귀를 갈아주고 방 밖으로 나와 환경을 달리해보고 달래봐도 나아지질 않아 젖을 물리면 그제서야 잠이 듭니다 갑자기 심하게 우는 원인이 궁금한데 아기가 낮에 깨어 있을 땐 평소처럼 잘 놀고 특별히 불편해 하질 않아 어디가 아파서 그런 것 같진 않습니다 걱정이 되어 주절주절 긴 글 올렸습니다 상세히 답변해주시면 정말 감사하겠습니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 소아청소년과 상담의 서정호 입니다 수치만 보아서는 아직 비만이라고 할 정도는 아닙니다 8cm의 키에 평균 체중은 57kg이며 이 키에 비만으로 보려면 이상은 되어야 합니다 현재 먹는 양은 평균보다 약간 많아 보이지만 지나치게 많다고 볼 수는 없을 것 같습니다 하지만 위에 적어 놓은 것에 추가해서 밤중 수유를 한다면 많은 양을 수유한다고 볼 수는 있습니다 공갈 젖꼭지는 사용해도 좋습니다 밤중 수유를 하는 것도 보다는 당연히 나은 선택입니다 감사합니다 안녕하세요 저는 30개월 남아를 키우고 있습니당 저희 아이는요 8kg에 낳았는데 100일 됐을 때 10kg를 육박할 정도로 우량아였어요 소아과에 가면 소아비만이라며 완모를 하고 있던 저한테 수유도 중단하고 굶기라고 할 정도였어요 그런데 저희 친정엄마가 괜찮다며 한참 크고 있는 애를 왜 굶기냐고 먹이던대로 먹이라길래 수유를 중단하지 않고 계속 먹였고 6개월쯤부터 이유식을 시작해서 이유식도 한 번 거부한 적 없이 와구와구 너무 잘 먹었지요 그런데 그렇게 통통하던 아가가 기고 걷고 뛰고 움직임이 많아지면서부터 그 살들이 다 빠져서 지금은 표준키에 표준체중이 되었어요 물론 아가들마다 편차가 크겠지만 돌도 안 된 아가들에게 소아비만이니 뭐니 속단하는 건 아닌 것 같아요 주변 아가들을 보면 아시겠지만 돌 전 아가들은 슬림한 아가보다 통통한 아가들이 더 많잖아요 잘 먹고 잘 자고 잘 싸고 있다면 기고 걷고 뛰는 등 활동량이 많아짐에 따라 자연스럽게 빠지고 찌고를 반복하는 것 같거든요 저는 의사도 아니고 정확하지는 않지만 제 생각에 비만은 아닌 것 같습니당 수유양이나 이유식양이 아주 적은 건 아니지만 배불리 잘 먹고 있는거 같아요 자꾸 저희 아이 예를 들어서 그렇지만 저는 완모를 했고 젖양이 심하게 많아서 유축을 해도 한쪽에서 220씩 나올 정도였어요 ㅋㅋㅋ 이놈이 그 젖을 남기지 않고 다 먹고 컸지요 거기다 이유식도 님 아이처럼 넉넉히 많이 먹였어요 뱃고래가 너무 커도 안 좋지만 뱃고래가 작아서 커서도 끼적끼적 조금씩 먹는게 보기 싫어 저는 뱃고래를 조금 늘려놓을 요량이었거든요 덕분에 이놈 지금도 또래 아이들보다 마니 먹는 편이지만 활동량이 많을 때라 살이 찌진 않더라구여 지금도 간식으로 젖을 먹기도 한답니다 아이가 자다가 갑자기 우는 경우가 종종 있는데 몇 개월간 지속되면 병원을 가봐야겠지만 그렇지 않은 경우라면 어린 아이도 꿈을 꾼다고 합니다 그러면 놀라서 잠결에 우는 거지요 그럴 땐 그냥 안아서 달래는 게 아니라 잠에서 완전히 깨워야 한다고 하더라구요 큰소리로 이름을 부르거나 발바닥을 딱밤 때리듯 몇 번 때리면 금방 깨는데 신기하게도 잠에서 완전히 깨워서 달래주니 울음이 금방 멈추었답니다 지금은 그렇지 않지만 돌 전에는 그렇게 갑자기 우는 경우가 몇 번 있었지요 사람마다 다르겠지만 저는 개인적으로 아이가 엄마젖에 지나치게 집착해서 밤낮 구분없이 엄마가 힘들 정도로 찾는 게 아니라면 굳이 억지로 끊을 필요는 없다고 생각해요 저는 두돌까지 완모를 하고 지금도 간간히 먹이고 있고 출산 3개월 후부터 출근한 직장맘이기도 합니다 낮에 6회에 걸쳐서 유축해서 냉장보관해가며 낮엔 젖병수유를 하고 퇴근 후부터는 직수를 해서 혼합으로 했기 때문에 젖꼭지에 마니 집착하지 않았는데 첫돌이 지나고 두돌이 지나니 자연스레 찾지 않더라구요 아이가 엄마젖 가까이 있을때 심리적으로 안정이되고 편안해하는 표정을 보니 굳이 억지로 끊고 싶지가 않았어요 그냥 둔다고 해서 초딩 될때까지 찾진 않겠지 하는 심정으로 그냥 두었지만 때가 되니 자연스레 떨어지더라구요 주변에 피치못하게 젖을 끊는 경우들을 보니 엄마 젖꼭지 주변에 식초나 한약 같은 역한 냄새가 나는 식품을 묻혀놓기도 하고 빨간 립스틱으로 보기 흉하게 낙서를 해놓는 사람도 보았어요 쉽게 젖이 끊어지기는 하지만 아이가 말을 못할 뿐 심리적으로 받을 충격을 생각하면 추천하고 싶진 않네요 너무 제 얘기만 해서 도움이 되었는지 모르겠네요 저도 아직 아이가 하나지만 첫 아이를 키우다보면 별 것 아닌 사소한 것에도 예민해지고 궁금해지고 걱정도 되고 하는 그 맘을 충분히 공감하기에 저 역시 주저리주저리 떠들었습니다 아이 건강하게 잘 키우세요"
	}
}